\thispagestyle{empty}

\begin{center}
  {\bf \Huge Ringraziamenti}
\end{center}

\vspace{4cm}


\emph{
\\Il primo ringraziamento è da esprimere verso il mio supervisore, il professor Martin Michael Hanczyc. E' stato grazie a lui e alla sua capacità di coinvolgimento che è cresciuta in me la passione per questo campo di ricerca. 
\\Questa esperienza mi ha avvicinata a capire e vivere il mondo della ricerca italiana ed un grazie speciale va ai colleghi del laboratorio che mi hanno seguita con pazienza e costanza durante il tirocinio. In particolare vorrei ringraziare Silvia Holler che è stata la mia tutor in questi mesi e mi ha passato le conoscenze tecniche per poter affrontare questa avventura senza mai gettare la spugna e per avermi seguita nella stesura di questo scritto. E' stato grazie a lei che sono riuscita a dare un'importanza ed un ruolo reali al percorso interdisciplinare degli studi conseguiti.
\\Un ringraziamento caloroso è dedicato ai miei genitori che per quattro anni mi hanno sostenuta nei momenti di gioia e di disperazione pur essendo a chilometri di distanza dalla loro unica figlia, grazie per avermi sempre spinto a dare il meglio.
\\Un grazie particolare va a Mattia per essere entrato nella mia vita con prepotenza ed avermi spronato ad andare sempre avanti con costanza.
\\Infine vorrei ringraziare le mie coinquiline per avermi sopportato e supportato in ogni occasione. Ringrazio i miei compagni di corso per avermi sostenuta in ogni battaglia, sia quelli vicini che quelli lontani.       
}
